#ЗащитаИнформации  06.04.2023

Компьютерная разведка отличается от технической тем, что она может оказывать воздействие на цель.

Первый признак защищенного от технической разведки помещения - пустой  тамбур длинной метр. Эта мера направлена на усложнение прослушивания голоса.


На следующей лекции 13.04 будет РК. [[Что будет на РК-2]].


# Проблема Богов-администраторов.

Системного администратора и администратора по системной безопасности делают разными людьми.

Требуется разделить доступы. Безопасник распределяет доступы. Сисадмин управляет техникой. У сисадмина не должно быть возможностей управления доступом, и наоборот. 

Лицензия на ПО администратора стоит дороже в 3 раза, чем лицензия для рядового сотрудника, потому что это покупка трех ролей: администратора сегмента, системного администратора и еще кого-то.

Протоколы администратора записываются на CDR. С таких дисков можно только читать, т.е. недобросовестный администратор информацию об изменениях не сможет ни стереть, ни изменить.

Установка ПО с установочного диска считается надежнее, т.к. этап скачивания из сети отсутствует. Непонятно, от чего это защищает.

Варламов где-то работал. И там нельзя было вывозить жесткие диски с предприятия, поэтому компания, обслуживающая компьютеры, забирала компьютеры на ремент без дисков, а возвращала со всеми новыми. Это было прописано в контракте.


## Противоречие

Если кто-то проверит сертифицированные средства защиты, они не пройдут проверку. Непонятно. См. Презентация 4 с.7

**Решение противоречия**:
Сделать 2 контура защиты. Первый - из несертифицированных средств. Второй - из сертифицированных. Показывать только второй.
